新護照新身份證所為何事？ （時事評論員 劉細良）

新護照新身份證所為何事？
（時事評論員 劉細良）

繼無端端花巨資換新身份證後，入境處又在今年第二季推出新護照，究竟所為何事，令人費解。

每次官員出來解釋，總是以加強防偽為理由，奇就奇在每次換都話今次更可靠。本來我們不必從陰謀論推測是否收集更多個人數據，或要同內地系統互通，但若果政府冇充份理據，事情就變得古怪。首先，科技發展一日千里，任何聲稱「智能」的玩意，推出當日就已經過時，因為一定有最新技術取代，大家睇睇iPhone每年推出新版本就知。公眾判斷的基本原則係功能是否過時，而非技術是否過時，即使智能手機已經好平，但今日仍有國家用緊Analog手機。新身份證聲稱晶片容量更大，由現時36KB提高至80KB，從而可儲存更高解像度的相片和指紋模板。資料保安加密方式會由以往的PKI密匙，提升為BAC+PKI密匙。另一更重要功能是拍卡即讀資料，可用RFID進行非接觸式讀寫資料功能。

但最基本問題係點解要在身份證儲存咁多數據？點解要用華強北出售的讀卡機就可盜取個人資料的RFID技術？政府唔可以只為追求新科技，背後必須有十分強烈的公眾理由，例如防偽被破解、四圍假證，又例如插卡技術有漏洞。如果只為追求快幾秒過關實在荒謬。至於新身份證可用於網上申請政府服務，這更是倒果為因，政府服務之所以落伍，唔係因為身份證，而係因為政策落伍、官僚主義或更根本是服務供不應求。淨係演唱會賣飛系統已經落後日本、台灣、大陸，唔通日本、台灣身份證科技特別先進？派4,000蚊用超過一年、五億行政費、唔可以上網申請，亦非因身份證技術，而是政府低能弱智的「針對性」派錢政策。

大數據或成監控工具

當今獨裁政府總會以「便民」作理由去採集大數據，索羅斯在世界經濟論壇上指習近平是開放自由社會大敵，亦係因為佢治下採用科技作大數據收集、監控的「社會信用體系」，學者稱之為「數碼列寧主義」。政府將亂過馬路、有錢唔還的社會敗類數據公開，甚至變成App的「老賴地圖」，由群眾檢舉，然後扣滿一定分就禁買機票、火車票。推出時理由當然是針對違法人士，但好快就可以移用到「罔議中央」、「尋釁滋事」等個人自由層面。而呢套以智能身份證為基礎建立的大數據系統，已經向世界輸出。委內瑞拉總統馬杜羅08年到訪大陸見識了先進的數碼監控系統，回國着手引入，推出由中興提供技術名為「祖國卡」（Carnet de la Patria）的身份證，當地物資極端缺乏的人民想要攞政府補助糧食、醫療和其他社會福利；更重要的是，政府可以藉由這張卡，掌握到人民的種種政治經濟行為，並且可以作出賞罰。

日前入境處長介紹新護照，表面睇最大變動是個人資料頁加上鮮紅國旗，背景由青馬橋變成金紫荊。處長回應外國記者會前副主席馬凱和台灣立委林昶佐未獲批工作簽證問題，強調處方是按相關政策和法例充份考慮，不涉及所謂政治考慮，亦不需和中央政府商討。處長的說法冇人會信，這樣的紀律部門，你會相信香港人出入境護照內紀錄的數據資料，不會同內地系統相通嗎？我擔心香港政府暗渡陳倉，已準備好進入數碼監控時代。

劉細良
時事評論員

寫咁鳩大篇野講你阿媽係女人

依家支那政府就係連呀媽都粉飾做男人
所以先要寫啫

佢最大的問題就係道出左問題
但又解決唔到個問題
仲話咩智囊

好多人唔知阿媽係女人㗎

有無英國巴打？
英國立咗例政府唔可以發行身份證
咁即係點？

對香港咁失望，咁劉大屎片醫生有冇叫曾蔭權廢身份證呀！

英國曾經3次引入身份證，但又3次廢除身份證。至今英國與丹麥、愛爾蘭一起是歐盟國家中僅有的3個不實行身份證制度的國家。

其他歐盟國家有的要求所有居民必須持有身份證，有些國家則把身份證作為居民身份文件的選項之一。

英國第一次推出身份證制度是在第一次世界大戰期間。當時，這一制度能得到內閣的支持，全因戰時情況特殊，其目的是要凖確了解究竟有多少男性可以服兵役。英國根據《全國登記法》在1915年7月首次推出身份證。

這一相當於人口普查性質的身份登記制度，在完成了自己的既定任務後，於1919年7月被廢除。

當然，這個制度最大的歷史作用之一在於它搞明白了當時英國英格蘭和威爾士共有140多萬男性適齡參軍。

20年後的1939年，英國再次處於戰爭狀態——第二次世界大戰。英國政府於當年9月再次引入身份證制度。

這一身份證制度的推行旨在達到特殊緊急狀態下的三大目的：協調全國服務系統、安全系統以及管理物資配給。

當年的身份證上面有名字、地址，但是沒有持證人的出生日期。

身份證上註明，持有人必須妥善保存，16歲以上的還必須隨身攜帶，以備檢查。

戰時人們為了物資配給對身份證所持的接納態度在戰後開始有所改變。1950年，一樁轟動全國的身份證案標誌著英國廢除身份證行動的開始。

對簿公堂
1950年，住在倫敦北區的54歲清潔公司經理克拉倫斯·威爾科克（Clarence Willcock）被警察哈羅德·馬克爾（Harold Muckle）攔住，要求出示身份證。

威爾科克拒絶了。警察要求他在48小時內到警察局出示身份證。

威爾科克回答說：我不會帶身份證去任何警察局。

1951年，這一官司打到英國高等法院。當時的首席法官戈達德爵士（Lord Goddard）說，戰時的身份證制度繼續執行，讓很多公眾覺得「很煩」，「有把守法公民變成犯法者的傾向」。

他還說：「我們國家一直為警民之間的和諧關係而感到自豪。身份證會把民眾放在警察對立面，讓民眾傾向於給警察製造障礙而不是提供協助。」

2001年，美國發生震驚全世界的911事件後，反恐成為西方的國政大計。當時執政的英國工黨收緊安保與移民政策，身份證再次被認為是應對危機的有效方法。

2002年7月，工黨政府當時的內政大臣大衛·布蘭基特（David Blunkett）宣佈身份證方案，將其重新命名為「福利證」，主要希望通過這一制度讓民眾獲得福利和各項服務。

英國新政府宣佈百日內廢除身份證
英身份證制度『有助反恐』
然而，這一方案經過6年的時間醞釀，在2008年得以落實。但是，發出了第一批證後不久，執政工黨就在2010年的大選中落敗。

由保守黨和自民黨組建的聯合政府上台後，很快便廢除了這一身份證計劃。執行這一廢除行動的，恰恰是現任首相特里莎·梅，她當時擔任內政大臣。

民權運動
普遍認為，英國的第三次身份證計劃應該算是100年來執行得最為認真的一次：不僅經過長時間的討論醞釀，而且當年啟動投入3億英鎊的巨資。

然而，這一計劃可謂生不逢時。911事件後，英國工黨布萊爾政府加入美國發動的反恐戰爭，讓英國民眾捍衛人權、捍衛民權和自由的情緒高漲。

而民眾的情緒，在大選氣氛下，得到當時在野的保守黨和自民黨的大力支持。這就為後來兩黨組建聯合政府後迅速廢除身份證計劃埋下了伏筆。

實際上，英國每一次引入身份證計劃，都引發社會各界對當局有可能侵犯自由和民權的呼聲和警告。

正如英國記者兼作家彼得·希金斯（Peter Hitchens）所寫：身份證是對自由（liberty)的蔑視。「身份證對遵紀守法的公民造成的威脅，遠遠大過對恐怖分子的威脅。」

「引入身份證將標誌人們隱私的終結，也標誌英格蘭的終結。」

應該說，英國上下認同這一觀點的人不在少數。

目前，移民問題讓身份證計劃再次成為英國社會一個熱門話題的時候，英國保守黨議員賈可布·里斯-莫戈（Jacob Rees-Mogg)說了這樣一番話，很好地體現了英國人對身份證的警覺和牴觸情緒。

他說：「如果你有身份證，警察就可以在任何時間盤查你是誰，你在幹什麼。」

「這不是英國的做法。」